\subsection{Funciones Primitivas Recursivas}

\begin{definicion}
    Las siguientes funciones se llaman iniciales
	\begin{itemize}
		\item $\deffuncion{s}{\Nat}{\Nat}$, definida como $s(x)=x+1$ (Sucesor)
		\item $\deffuncion{n}{\Nat}{\Nat}$, definida como $n(x)=0$ (Constante Cero)
		\item para cada n y cada $1 \leq i \leq n$, $\deffuncion{\pi_i^n}{\Nat^n}{\Nat}$ como $\pi_i^n(x_1,\dots,x_n) = x_i$ (Proyector)
	\end{itemize}
\end{definicion}

\begin{definicion}
    Sea $\deffuncion{f}{\Nat^k}{\Nat}$ y $\deffuncion{g_1,\dots,g_k}{\Nat^n}{\Nat}$. $\deffuncion{h}{\Nat^n}{\Nat}$ se obtiene por
\textbf{composición} de $f$ y $g_1, \dots, g_k$ si

$$ h(x_1, \dots, x_n) =  f(g_1(x_1,\dots,x_n),\dots,g_k(x_1,\dots,x_n)) $$
\end{definicion}

\begin{definicion}
$\deffuncion{h}{\Nat^{n+1}}{\Nat}$ se obtiene de $\deffuncion{g}{\Nat^{n+2}}{\Nat}$ y 
$\deffuncion{f}{\Nat^{n}}{\Nat}$ por \textbf{recursión primitiva} si

\begin{eqnarray*}
h(x_1,\dots,x_n,0) & = & f(x_1,\dots,x_n) \\
h(x_1,\dots,x_n,t+1) & = & g(h(x_1,\dots,x_n,t),x_1,\dots,x_n,t)
\end{eqnarray*}
\end{definicion}

\begin{definicion} 
    Sea $\mathscr{C}$ una clase de funciones totales, $\mathscr{C}$ se
dice \textbf{PRC} (Primitive recursive closed, o cerradas por recursión
primitiva) si 
	\begin{itemize}
		\item Las funciones iniciales estan en $\mathscr{C}$ ($s,n,\pi_i^n \in \mathscr{C}$)
		\item Esta cerrada por composición y recursión primitiva: Si $f$ se obtiene por recursión primitiva o composición de funciones en $\mathscr{C}$ entonces $f \in \mathscr{C}$.
	\end{itemize}
\end{definicion}

\begin{definicion} 
	Una función $f$ se dice \textbf{primitva recursiva} (\textbf{p.r}) si se puede obtener a partir de las iniciales por un numero finito de aplicacaciones de composición y recursión primitiva.
\end{definicion}

\begin{notacion} 
	$PR = \left\lbrace f / f \mbox{ es una funcion primitva recursiva } \right\rbrace$
\end{notacion}

\begin{teorema} 
Sea f una función. $f$ es primitiva recursiva si y solo si $f$ pertenece a toda clase $PRC$.
\begin{demo}
	$\Rightarrow)$ Sea $f$ primitiva recursiva y sea $\mathscr{C}$ una clase PRC. Quiero ver que $f \in \mathscr{C}$. \\
	Por inducción estructural en la composición de f.
	\begin{itemize}
		\item Caso base:
			$f$ es una inicial, en ese caso esta trivialmente en $\mathscr{C}$ por definición de clase PRC.
		\item Paso inductivo: Hay dos casos
			\begin{itemize}
				\item $f$ se obtiene por composición de $g$, $h_1, \dots, h_k$. Por $HI$, $g,h_1,\dots,h_k \in \mathscr{C}$. Como $\mathscr{C}$ está cerrada por composición por definición de clase $PRC$ se tiene que $f \in \mathscr{C}$
				\item $f$ se obtiene por recursión primitiva de $g$ y $h$. Usando el mismo argumento pues $\mathscr{C}$ cerrada por recursión primitiva se tiene que $f \in \mathscr{C}$
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	$\Leftarrow)$ Es facil ver que la clase de funciones primitivas recursivas
	en una clase $PRC$ ya que las iniciales son primitivas recursivas, y es
	cerrada por composición y recursión primitiva de funciones primitvas
	recursivas. Luego, como $f$ está en toda clase $PRC$, y $PR$ es una clase $PRC$, f es primitiva recursiva  
\end{demo}
\end{teorema}

\begin{propiedad}
Las siguieintes son primitivas recursivas
\begin{itemize}
	\item $f(x,y) = x+y$
	\item $f(x,y) = x \cdot y$
	\item $f(x,y) = x^y$
	\item $f(x,y) = x!$
	\item $f(x,y) = x \dotminus y = \left\lbrace \begin{array}{ll}
	                                        x-y & \mbox{si } x \leq y \\
	                                        0   & \mbox{si no}
	                                   \end{array}\right.$
	\item $\alpha(x) = \left\lbrace \begin{array}{ll}
	                                        1   & \mbox{si }  x = 0 \\
                                            0   & \mbox{si no}
										\end{array}\right.$
\end{itemize}
\end{propiedad}

\begin{definicion} 
	Un \textbf{predicado} es una función $\deffuncion{f}{\Nat^n}{\lbrace0,1\rbrace}$
\end{definicion}

\begin{definicion} 
	Un \textbf{predicado primitivo recursivo} (p.r) es un predicado cuya función es primitiva recursiva.
\end{definicion}

\begin{propiedad} 
Las siguientes predicados son primitivos recursivos (estan en cualquier clase $\mathscr{C}$ $PRC$)
\begin{itemize}
	\item $x \leq y$ (con $f(x,y)=\alpha(x \dotminus y)$)
	\item $x=y$ (con $(x \leq y) \cdot (y \leq x)$)
	\item $x < y$,$x \neq y$.
	\item $\neg p$ si $p$ es un predicado p.r (con $\alpha(p)$)
	\item $p \wedge q$ si $p$ y $q$ son predicados p.r (o en $\mathscr{C}$) con $f(x,y)=p \cdot q$)
	\item $p \vee q$ si $p$ y $q$ son predicados p.r (o en $\mathscr{C}$) con $f(x,y)=\neg (\neg p \wedge \neg q$)
\end{itemize}
\end{propiedad}

\begin{propiedad}
	Sea $\mathscr{C}$ una clase una clase $PRC$. Si $\deffuncion{f}{\Nat^{n+1}}{\Nat} \in \mathscr{C}$ entonces tambien estan $\deffuncion{g_0,g_1,h_0,h_1}{\Nat^n}{\Nat}$ definidas como
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	g_0(y,x_1,\dots,x_n) & = & \sum_{i=0}^{y} f(i,x_1,\dots,x_n) \\
	g_1(y,x_1,\dots,x_n) & = & \sum_{i=1}^{y} f(i,x_1,\dots,x_n) \\
	h_0(y,x_1,\dots,x_n) & = & \prod_{i=0}^{y} f(i,x_1,\dots,x_n) \\
	h_1(y,x_1,\dots,x_n) & = & \prod_{i=1}^{y} f(i,x_1,\dots,x_n)
	\end{aligned}
	\end{equation*}
\begin{demo}
	Definimos $g_1$ y $h_1$ por recursión primitiva (de todas funciones en $\mathscr{C}$). \\
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		g_1(0,x_1,\dots,x_n) & = & 0 \\
		g_1(t+1,x_1,\dots,x_n) & = & g_1(t,x_1,\dots,x_n)+f(t+1,x_1,\dots,x_n) \\
		\ & = & q_1(g_1(t,x_1,\dots,x_n),x_1,\dots,x_n,t) 
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	donde $\deffuncion{q_1}{\Nat^{n+2}}{\Nat}$ definida como $q_1(z,x_1,\dots,x_n,t) = q+f(t+1,x_1,\dots,x_n)$.
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		h_1(0,x_1,\dots,x_n) & = & 1 \\
		h_1(t+1,x_1,\dots,x_n) & = & h_1(t,x_1,\dots,x_n) \cdot f(t+1,x_1,\dots,x_n) \\
		\ & = & q_2(h_1(t,x_1,\dots,x_n),x_1,\dots,x_n,t) 
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	donde $\deffuncion{q_2}{\Nat^{n+2}}{\Nat}$ definida como $q_2(z,x_1,\dots,x_n,t) = q \cdot f(t+1,x_1,\dots,x_n)$. \\
	Luego $g_0,h_0$ las definimos apartir de $g_1$ y $h_1$
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	g_0(y,x_1,\dots,x_n) & = & f(0,x_1,\dots,x_n) + \sum_{i=1}^{y}{f(i,x_1,\dots,x_n)} \\
	h_0(y,x_1,\dots,x_n) & = & f(0,x_1,\dots,x_n) \cdot \prod_{i=1}^{y}{f(i,x_1,\dots,x_n)}
	\end{aligned}
	\end{equation*}
\end{demo}
\end{propiedad}

\begin{corolario}
	Si $\deffuncion{f}{\Nat^{n+1}}{\Nat}$ es primitiva recursiva entonces tambien lo son $\deffuncion{g_0,g_1,h_0,h_1}{\Nat^n}{\Nat}$ definidas como
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	g_0(y,x_1,\dots,x_n) & = & \sum_{i=0}^{y} f(i,x_1,\dots,x_n) \\
	g_1(y,x_1,\dots,x_n) & = & \sum_{i=1}^{y} f(i,x_1,\dots,x_n) \\
	h_0(y,x_1,\dots,x_n) & = & \prod_{i=0}^{y} f(i,x_1,\dots,x_n) \\
	h_1(y,x_1,\dots,x_n) & = & \prod_{i=1}^{y} f(i,x_1,\dots,x_n)
	\end{aligned}
	\end{equation*}
\end{corolario}


\begin{propiedad}
	Sea $\mathscr{C}$ una clase $PRC$. Si $P$ es un predicado $n+1$-ádico en $\mathscr{C}$ entonces tambien lo estan los predicados $n+1$-adicos
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	Q(y,x_1,\dots,x_n) & = & \left(\forall i\right)_{i \leq y} P(i,x_1,\dots,x_n) \\
	R(y,x_1,\dots,x_n) & = & \left(\exists i\right)_{i \leq y} P(i,x_1,\dots,x_n)
	\end{aligned}
	\end{equation*}
\begin{demo}
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	Q(y,x_1,\dots,x_n) & = & \left(\left(\prod_{i=0}^{y} P(i,x_1,\dots,x_n)\right) = 1\right) & = & \bigwedge_{i=0}^{y} \left(P(i,x_1,\dots,x_n) = 1\right) \\
	R(y,x_1,\dots,x_n) & = & \left(\left(\sum_{i=0}^{y} P(i,x_1,\dots,x_n)\right) \neq 0\right) & = & \bigvee_{i=0}^{y} \left(P(i,x_1,\dots,x_n) = 1\right) \\
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	
\end{demo}
\end{propiedad}

\begin{propiedad}
	Sea $\mathscr{C}$ una clase $PRC$. Si $P$ es un predicado $n+1$-ádico en $\mathscr{C}$ entonces tambien lo estan los predicados $n+1$-adicos
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	Q(y,x_1,\dots,x_n) & = & \left(\forall i\right)_{i < y} P(i,x_1,\dots,x_n) \\
	R(y,x_1,\dots,x_n) & = & \left(\exists i\right)_{i < y} P(i,x_1,\dots,x_n)
	\end{aligned}
	\end{equation*}
\begin{demo}
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	Q(y,x_1,\dots,x_n) & = & \left(\forall i\right)_{i \leq y} \left( x = y \vee P(i,x_1,\dots,x_n) \right)\\
	R(y,x_1,\dots,x_n) & = & \left(\exists i\right)_{i \leq y} \left( x \neq y \wedge P(i,x_1,\dots,x_n) \right)
	\end{aligned}
	\end{equation*}
\end{demo}
\end{propiedad}

\begin{propiedad}
	Sea $\mathscr{C}$ una clase $PRC$. Si $P$ es un predicado $n+1$-ádico en $\mathscr{C}$ entonces tambien esta en $\mathscr{C}$ el predicado $n+1$-ádico $\mathscr{C}$
	\[P(y,x_1,\dots,x_n) = 
	\left\lbrace \begin{array}{ll}
	    \displaystyle\min_{i \leq y} P(i,x_1,\dots,x_n) & \mbox{si existe tal } i \\
	    0                                 & \mbox{si no}
	\end{array}\right.\]
\begin{demo}
	$$ P(y,x_1,\dots,x_n) = \sum_{i=0}^{y}{\prod_{j=0}^{i}{P(j,x_1,\dots,x_n)}}$$.
\end{demo}
\end{propiedad}

\begin{propiedad} 
	Las siguientes funciones son primitivas recursivas
	\begin{enumerate}
		\item $divisible(x,y) = x \lvert y$
		\item $primo(x) = \left\lbrace\begin{array}{ll}
						       1 & \mbox{si } x \mbox{ es primo} \\
							   0 & \mbox{si no}
							   \end{array}\right.$
		\item $div(x,y) = \lfloor x / y \rfloor$
		\item $mod(x,y) = \mbox{resto de la division de } x \mbox{ por } y$
		\item $nprimo(n) = p_n$ donde $p_n$ es el $n$-ésimo primo.
	\end{enumerate}
\begin{demo}
	\begin{enumerate}
		\item $divisible(x,y) = \left(\exists z\right)_{z \leq y} x\cdot z = y$
		\item $primo(x) = \neg\left(\exists z\right)_{z < x} x \lvert y$
		\item $div(x,y) = \displaystyle\min_{z \leq x} {(y+1)\cdot z > x}$
		\item $mod(x,y) = y\dotminus div(x,y)$
		\item Por recursión primitva
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
				nprimo(0)  & = & 0 \\
				nprimo(n+1) & = & \min_{z \leq nprimo(n)!+1} {primo(z) \wedge z > nprimo(n)}
			\end{aligned}
		\end{equation*}
		Notar que $p_{n+1}!$ es una cota de $p_{n}$ donde $p_{n+1}$ y $p_{n}$ son el $n+1$-ésimo y $n$-ésimo primo respectivamente.
	\end{enumerate}
\end{demo}
\end{propiedad}

\begin{teorema}\label{teo-pares}
	La función $\deffuncion{\pesc{}{}}{\Nat^2}{\Nat}$ definida como 
	$$ \pesc{x}{y} = 2^x \cdot (2 \cdot y + 1) \dotminus 1 $$
	es una función primitiva recursiva y biyectiva. Esto ultimo es, existe una única solución ($x$ e $y$) 
	a la ecuación $n = \pesc{x}{y}$ para todo $n \in \Nat$ y además
	se tiene que 
	$$ x < \pesc{x}{y} \mbox{ e } y < \pesc{x}{y} $$
\end{teorema}

\begin{corolario}
	$\Nat^{2}$ es numerable
\end{corolario}
\begin{corolario}
	$\Nat^{3},\Nat^{4},\dots,\Nat^{k},\dots$ es numerable
\end{corolario}

\begin{propiedad}
	Existen $\deffuncion{l,r}{\Nat}{\Nat}$ funciones primitivas recursivas tales que para todo $x,y,z \in \Nat$
	\begin{itemize}
		\item $l(\pesc{x}{y}) = x$
		\item $r(\pesc{x}{y}) = y$
		\item $\pesc{x}{y}=\pesc{l(x)}{r(x)}$
		\item $l(z),r(z)<z$
	\end{itemize}
\begin{demo}
	$$ l(z) = \min_{x<z}\left({\exists_{y<z}\left( \pesc{x}{y} = z\right)}\right) $$
	$$ r(z) = \min_{y<z}\left({\exists_{x<z}\left( \pesc{x}{y} = z\right)}\right) $$
	Es claro que las funciones son primitivas recursivas y que $l(z)<r(z)$. Por otro lado como,
	por el Teorema \autoref{teo-pares} siempre existen únicos $x,y<z$ tales que
	$\pesc{x}{y}=z$, luego tanto el minimo acotado como el exististencial acotado siempre existen (nunca dan 0 salvo que $z=0$) y
	son los unicos que satisfacen la ecuacion.
\end{demo}
\end{propiedad}


\begin{definicion}
	Sean $a_1,\dots,a_n \in \Nat$, se define 
	$$[a_1,\dots,a_i] = \prod_{i=1}^{n} p_i^{a_i}$$ donde $p_i$ es el i-ésimo primo
\end{definicion}

\begin{teorema}
	Si $[a_1,\dots,a_n] = [b_1,\dots,b_n]$ entonces $a_i = b_i \ \ \forall \ 1 \leq i \leq n$
\end{teorema}

\begin{propiedad}
	Existen $\deffuncion{f}{\Nat^2}{\Nat}$ y $\deffuncion{|\bullet|}{\Nat}{\Nat}$ primitivas recursivas tales que si $x = [x_1,\dots,x_n]$
	\begin{itemize}
		\item $f(x,i)=\left\lbrace
		          \begin{array}{ll}
		                x_i & \mbox{si } 1 \leq i \leq n \\
		                   0   & \mbox{si no}
		          \end{array}\right.$ 
		\item $|x|=n$
	\end{itemize}
\end{propiedad}
